\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}\s{}%

\m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ\s{}%
\olist {
  {[$FIRST(\al)$]}
  /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $\al$ – цепочка грамматических символов]
  \\подмножество $\Sigma\cup\set{\eps}$ такое, что:\fl {
    \sys {
      a\in FIRST(\al)\ \eqq\ \al \thenn^* a\beta \tpp{ для некоторой цепочки $\beta$;}
      \\\eps\in FIRST(\al)\ \eqq\ \al \thenn^* \eps
    }
  }
  \\Другими словами, $FIRST(\al)$ – это множество терминалов, с которых начинаются цепочки,
  выводимые из $\al$, плюс пустое слово в случае, если $\al$ можно аннулировать.},
  %
  {[$FOLLOW(\al)$]}
  /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $A$ – нетерминал]
  \\подмножество $\Sigma\cup\set{a}$ такое, что: \fl {
    \sys {
      a \in FOLLOW(\al)\ \eqq\ S \thenn^* \al Aa\beta \tpp{ для некоторых $\al$, $\beta$;}
      \\\dashv\:\in FOLLOW(\al)\ \eqq\ S \thenn^* \al A \tpp{ для некоторой }\al.
    }
  }
  \\Важно, что выводимость здесь не обязательно левосторонняя.
  \mnext В любой приведенной грамматике $FOLLOW(A)\neq\varnothing$ для каждого нетерминала A.},
  %
  {Множество выбора правила $A\then\al$ [$SELECT(A\then\al)$]}
  /{\\- [$G = (\Sigma, \Gamma, P, S)$ - КС-грамматика, $A\then\al$ – её правило вывода]
  \\подмножество $\Sigma\cup\set{a}$ такое, что:\fl {
    SELECT(A\then\al) = \sys {
      FIRST(\al), \tpp{ если }\eps\notin FIRST(\al),
      \\(FIRST(\al)\setminus\set{\eps})\cup FOLLOW(A), \tpp{ если }\eps\in FIRST(\al).
    }
  }}
}
\pagebreak
\medskip
\m{}ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ\s{}%

\olist{
  {Предложение 2.1}
  /{\mnext Если приведенная грамматика содержит леворекурсивное правило, то она
  не является $LL(1)$-грамматикой.
  \mnext Доказательство: Замятин, стр. 114}
  %
  {Примечание к предложению 2.1}
  /{Никакая приведенная леворекурсивная грамматика не является LL(1)-грамматикой.
  \mnext Информацию о доказательстве смотреть там же, но вроде оно само не приводится.\medskip},
  %
  {Замечание 2.2}
  /{\mnext Если приведенная грамматика $G$ содержит правила
  $A\then\al\beta_1 \:|\: \al\beta_2$ и существует терминал $a\in FIRST(\al)$, то $G$ не
  является $LL(1)$-грамматикой, так как
  $a \in SELECT(A\then\al\beta_1) \cap SELECT(A\then \al\beta_2)$.\medskip},
  %
  {Алгоритм LL-анализа}
  /{\mnext Пусть G – КС-грамматика, из аксиомы которой выводима цепочка $wA\al$ (как обычно, $A$ –
  нетерминал, а $w$ – цепочка терминалов) и $b$ – терминал. Предположим, что из цепочки
  $wA\al$ можно вывести цепочку с префиксом $wb$.
  \mnext Тогда символ $A$ в этом выводе заменяется по правилу $A\then\beta$ такому, что
  $b \in SELECT(A\then\beta)$.
  \mnext В самом деле, рассмотрим вывод: $S \then^* wA\al ⇒ w\beta\al \then^* wb\gamma$.
  Если символ A в этом выводе не аннулируется, то $b \in FIRST(\beta)$ и поэтому
  $b \in SELECT(A \then \beta)$.
  Если же A аннулируется, то $\eps \in FIRST(A) и b \in FOLLOW(A)$, откуда снова
  $b \in SELECT(A \then \beta)$.
  Поскольку множества выбора различных правил $LL(1)$-грамматики не пересекаются, справедливо
  следующее замечание: "Для $LL(1)$-грамматики цепочка $\beta$ в выводе вида выше
  определяется по нетерминалу $A$ единственным образом".
  \mnext На проведенном рассуждении основан алгоритм синтаксического
  анализа $LL(1)$-грамматик, реализованный в виде МП-автомата.
  \mnext (АЛГОРИТМ) .......}
}

\medskip
\m{}ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО\s{}%
\olist {
  {Определение разделённой грамматики}
  /{\mnext Разделённая КС-грамматика - это КС-грамматика, если:
  \mnext 1) правая часть любого правила вывода начинается терминалом;
  \\ 2) все альтернативы любого нетерминала начинаются разными терминалами.\medskip},
  %
  {О разделённых грамматиках}
  /{\mnext Для разделенных грамматик можно предложить несложный алгоритм синтаксического анализа,
  реализованный в МП-автомате.
  \mnext Однако, разделенные грамматики на практике возникают редко. Из грамматик,
  порождающих фрагменты языков программирования (см. Замятин - ч.1, §15), ни одна
  грамматика не является разделенной.
  \mnext При этом, класс разделённых грамматик можно расширить, сохранив возможность
  построения МП-автомата, моделирующего левосторонний вывод.
  \mnext Это, в свою очередь, приводит к введению $FIRST$, $FOLLOW$, $SELECT$ и определения
  $LL(1)$-грамматики.\medskip},
  %
  {О том, зачем нужно множество $FOLLOW(\al)$}
  /{\mnext Для того чтобы моделировать применение аннулирующего правила вывода, множества
  $FIRST(\al)$ недостаточно.
  \mnext Предположим, что в левостороннем выводе терминальной цепочки
  $w$ было применено аннулирующее правило $A\then\eps$. Это означает, что в процессе вывода
  был сделан переход $uA\al \thenn u\al$, где $u$ – префикс цепочки $w$, а затем из
  цепочки $\al$ была выведена оставшаяся часть $v$ цепочки $w$.
  \mnext Пусть $b$ – первая буква цепочки $v$, т.е. $v = bv'$.
  \mnext Имеем $S \thenn^* uA\al$ и $\al \thenn^* bv'$, а значит, в грамматике выводима
  (не обязательно в ходе левостороннего вывода) цепочка, в которой за символом $A$ идет
  символ $b$.
  \mnext Оказывается, что во многих случаях для определения необходимости применения
  аннулирующего правила $A \then \eps$ достаточно информации о том, какие основные символы
  могут следовать за символом $A$ в цепочках, выводимых из аксиомы.}
}
\end{document}